% -*- root: ../main.tex -*-
\begin{abstract}
Negli ultimi anni, l'idea di creare \textbf{case intelligenti} ha guadagnato popolarità. Una casa per essere definita intelligente deve possedere una serie di \textit{qualità} e \textit{aspetti funzionali} che le consentano di \textbf{supportare} le persone che la abitano. L'obiettivo generale è aumentare il \textbf{comfort} degli abitanti riducendo al contempo il consumo di \textbf{energia} e i \textbf{costi}.

Nell'ambito di questo contesto il progetto proposto mira innanzitutto a costruire un'\textbf{ontologia OWL} dedicata alle condizioni metereologiche e ambientali relative a un'abitazione.
L'ontologia verrà sfruttata per la creazione di un \textbf{bot telegram} chiamato \texttt{TDOB} (Telegram Domotic Ontology Bot) dedicato all'inferenza e visualizzazione delle condizioni ambientali sia casalinghe (domotiche) che metereologiche. Il sistema sviluppato produrrà in output una serie di dati sulle \textbf{condizioni ambientali} che potranno essere sfruttati dai moderni sistemi di \textbf{domotica intelligente} al fine di creare complesse \textbf{automazioni}.

Il report relativo allo sviluppo di questo sistema verrà suddiviso nelle seguenti sezioni:
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Ontologie disponibili e scelta ontologia di riferimento:} in una prima parte verranno mostrate tutte le \textbf{ontologie disponibili} presenti sul web. Per ognuna di esse verranno analizzati i pro e i contro e verrà fornita una descrizione dettagliata delle possibilità di \textbf{modellazione} garantite da ogni ontologia. Il capitolo verrà concluso descrivendo l'\textbf{ontologia utilizzata} e le motivazioni che hanno portato a tale scelta.
    \item \textbf{Espansione Ontologia e Interrogazioni SPARQL:} in questa seconda parte verrà descritto il processo di \textbf{espansione dell'ontologia} definendo inizialmente l'attività di \textbf{modellazione} delle \textbf{classi} soffermandosi successivamente sulla definizione delle \textbf{proprietà} correlate. Una volta descritta l'ontologia sviluppata verranno forniti alcuni esempi di query \texttt{Sparql} che verrano poi utilizzate per implementare le \textbf{funzioni principali} dell'applicativo.
    \item \textbf{Descrizione della libreria software utilizzata:} in questa sezione verrà fornita una breve overview sulla \textbf{libreria Python} utilizzata per l'implementazione dell'applicativo. 
    \item \textbf{Implementazione applicativo:} in un'ultima macro parte del report verrà illustrata in modo esaustivo l'intera \textbf{fase di sviluppo} dell'applicativo: in particolare il focus verterà maggiormente sulle fasi di \textbf{analisi} e \textbf{progettazione} aggiungendo solo marginalmente alcuni riferimenti all'implementazione (già trattata descrivendo la libreria python).
 \end{itemize}
\end{abstract}